八十日帶傘佔中表港英廿八代人物 十萬人同心抗命留我城千一里江山

【有限創意】八十日帶傘佔中表港英廿八代人物
十萬人同心抗命留我城千一里江山 - 余家強

原句：八十日帶髮效忠表太祖十七朝人物 十萬人同心死義留大明三百里江山

公元1645年，清軍攻陷南京，派出使者招撫附近州縣，各地望風歸順，唯獨江陰一地，在原任典史閻應元帶領下，十萬百姓誓不降清，抵抗達八十一日。城破之時，閻應元在門牆寫下這兩句對聯，挺身奮戰至死。

公元2014年，我城堅持了七十九日，大數竟如此巧合接近。八十日，足夠環遊世界，也足夠驚天動地。

你會說，江陰之役關乎民族大義，佔領中環能比嗎？能。細心研究便知，江陰百姓並非因為狹隘種族主義反抗滿清，而是因為「薙髮令」──逼剃光頭梳豬尾辮，觸及尊嚴底線，才寧死不屈，其實係文化衝突；香港亦然，九七回歸本來民心悅服，是野蠻作風，才漸使市民失望，無關愛國不愛國，別轉移視線。髮法同音，佔中者也在護法（髮）啊，反對人大釋法，基本髮型豈容話剃就剃？史載，清廷文書有「留頭不留髮，留髮不留頭」之句，偽知縣方亨叫書吏抄錄，書吏寫到這句，擲筆長嘆：「就死也罷！」我城特首及各司長局長，橡皮圖章，竟連小吏都不如，新近又加推「送中法」，令人髮指。

不帶髮，唯帶傘自保而已，否則怎敵催淚彈？

「太祖十七朝」，指明太祖朱元璋以下十七任君主。明室腐敗，乏善可陳，所以閻應元要表揚的是「人物」──義民，不是搞帝皇崇拜。港英政府呢，自砵甸乍爵士共廿八任總督，雖殖民地統治，但流風善政，總體安居樂業，毋庸贅言，更重要是培育了一批「人物」──社會良心，公民抗命，值得一表再表。

江陰守城百姓約十萬人，佔領中環啟動初期（2014年9月28日）統計亦約十萬市民參與，茫茫天意。三百里如是，千一里如是，再講一次，他們並非在分裂國土，而是在反專制。香港總面積1106公里，如何換算成古代里數我不懂了，反正「明日大嶼」一意孤行，大把土地增加供應呢，有佢講無你講。

江陰陷落，以屠城告終，史稱「忠義之邦」。

歷史，也會記下香港這一筆。

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com

上一則
上一則
吃 蟲 (李純恩)

下一則
下一則
火海顯靈 (邁克)